\section{Persea Americana Hass Dataset}
El \textit{dataset} elaborado para este trabajo de investigación lleva por nombre \textbf{Persea Americana Hass Dataset} \footnote{El dataset elaborado se encuentra en el repositorio público de GitLab accesible por el siguiente enlace:
\textit{\url{https://gitlab.com/betzabe/dshass}.}}; contiene un total de 6,090 imágenes que corresponden a las hojas afectadas por deficiencia de macronutrientes, fueron recolectadas en el sector de Molinopata,  provincia de Abancay, región de Apurímac.

\begin{figure}[H]
\centering
\subfigure[Sector]
{\includegraphics[scale=0.7]{./img/Dataset/ubicacion/ubicacion_mapa.png} \label{fig_ubi}}
\quad
\subfigure[Recolección]
{\includegraphics[scale=0.055]{./img/Dataset/ubicacion/recolectar.jpg} \label{fig_recolec}}
\quad
\caption{Sector de recolección Molinopata}
\label{figura1}
\textit{Fuente: Elaboración propia.}
\end{figure}

\subsection{Sintomatología de las hojas.}
Para la recolección de imágenes se identificó las características visibles en la hoja, en base a la tabla \ref{tabla_sintomas}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{\textit{Sintomatología de deficiencias de macronutrientes.}}
\label{tabla_sintomas}
\begin{tabular}{>{\centering\arraybackslash}p{2.5cm}>{\arraybackslash}p{11.2cm}}
\hline 
\textbf{Macronutriente} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{Síntomas}}\\ 
\hline 
Calcio (Ca) & Síntoma principalmente en hojas maduras, necrosis en el ápice y quemazón en los bordes. \\ 
\hline 
Potasio (K) & Síntoma principalmente en hojas maduras, presencia de mancha necróticas de color marrón rojizo en la base para luego diseminarse por toda la lámina de la hoja entre las nervaduras principales. \\ 
\hline 
Magnesio (Mg)  & Se observa clorosis intervenal en las hojas también color verde amarillo en el haz. \\ 
\hline 
Nitrógeno (N) & Hojas de color verde pálido, las nervaduras pueden tornarse amarillas. \\ 
\hline 
Fósforo  (P) & Síntomas principalmente en hojas maduras que pueden tomar un color marrón rojizo y lucen más pequeñas y redondeadas. \\ 
\hline 
Azufre (S) & Las hojas jóvenes son más susceptibles que las maduras. Pueden presentar amarillamiento, reducción en su tamaño y necrosis en nervadura. \\ 
\hline 
\end{tabular}
\textit{Fuente: Sintetizado a partir de \cite{manual_minagri:_2010}.}
\end{table}

\begin{figure}[H]
\centering
{\includegraphics[scale=0.75]{./img/Dataset/sintomas/deficiencia.png} \label{fig_deficiencia}}
\caption{Deficiencia de nutrientes}
\label{figura1}
\textit{Fuente: Elaboración propia.}
\end{figure}

\subsection{Recolección.}
Las imágenes que corresponde a \textbf{Persea Americana Hass Dataset} fueron capturadas en el sector de Molinopata, provincia: Abancay, región: Apurímac; en cuatro oportunidades detalladas en la tabla \ref{tabla_periodos}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{\textit{Periodo de recolección de imágenes.}}
\label{tabla_periodos}
\begin{tabular}{>{\centering\arraybackslash}p{0.2cm}>{\centering\arraybackslash}p{5cm}>{\arraybackslash}p{8cm}}
\hline 
\textbf{N°} & \textbf{Periodo }& \multicolumn{1}{c}{\textbf{Observación }} \\ 
\hline 
1 & 09/10/2018 - 13/10/2018  & La captura de imágenes durante este periodo se realizó con un fondo blanco y luz artificial. Obteniendo un total de 970 imágenes \\ 
\hline 
2 & 28/01/2019 - 01/02/2019 & Durante este periodo se obtuvieron un total 2,850 imágenes, sin fondo blanco, se capturó tres imágenes por cada hoja en diferentes  posiciones, distancias, con o sin presencia de objetos. Las imágenes fueron tomadas con luz natural.  \\ 
\hline 
3 & 04/02/2019 - 09/02/2019 & Durante este periodo se obtuvieron un total 2,650 imágenes, sin fondo blanco, se tomó tres imágenes por cada hoja en diferentes  posiciones, con o sin presencia de objetos. Las imágenes fueron tomadas con luz natural y artificial.  \\ 
\hline 
4 & 22/03/2019 - 31/03/2019 & Durante este periodo se obtuvieron un total de 420, se tomó una imagen por cada hoja. Las imágenes fueron tomadas con luz natural y artificial.  \\ 
\hline 
\end{tabular}
\end{table}

El primer periodo de la recolección de imágenes presento más errores debido a que se capturaron cinco imágenes por cada hoja, sin ninguna modificación en la posición, distancia ni presencia de objetos. Después de profundizar en el marco teórico del proyecto se concluyó que las imágenes capturadas en esta primera etapa podrían causar problemas de sobreajuste, es decir que el modelo de red neuronal memorizaría en lugar de aprender. Por este motivo se decide quitar el fondo blanco y agregar presencia de objetos en las imágenes.

Se recolectaron un total 6,890 imágenes, se depuraron imágenes desenfocadas, demasiado iluminadas, muy oscuras, distorsionadas, entre otros que generan problemas para distinguir los rasgos característicos de la deficiencia.

\subsection{Clasificación de imágenes.}
Finalizada la recolección y depuración de imágenes se obtuvo 6,090 imágenes agrupados en siete clases: Asintomáticas, Calcio, Potasio, Magnesio, Nitrógeno, Fósforo y Azufre. Se tiene 870 imágenes por  clase y cada imagen contiene una única deficiencia, se puede encontrar la  hoja sola o en el árbol. En el 95\% de imágenes se tiene la hoja completa, en el restante se puede observar hasta el 75\% del cuerpo de la hoja. que  es básico para la clasificación de las hojas. En la figura \ref{figura_de_deficiencia} se muestra algunos ejemplos de las imágenes de \textit{Persea Americana Hass Dataset}. 

\begin{figure}[H]
\centering
\subfigure[Asintomática]
{\includegraphics[scale=0.03]{./img/Dataset/Seleccion/A.jpg} \label{fig_ubi}}
\quad
\subfigure[Calcio]
{\includegraphics[scale=0.03]{./img/Dataset/Seleccion/ca.jpg} \label{fig_recolec}}
\quad
\subfigure[Potasio]
{\includegraphics[scale=0.03]{./img/Dataset/Seleccion/k.jpg} \label{fig_recolec}}
\quad
\subfigure[Magnesio]
{\includegraphics[scale=0.03]{./img/Dataset/Seleccion/mg.jpg} \label{fig_recolec}}
\quad
\subfigure[Nitrógeno]
{\includegraphics[scale=0.03]{./img/Dataset/Seleccion/n.jpg} \label{fig_recolec}}
\quad
\subfigure[Fósforo]
{\includegraphics[scale=0.03]{./img/Dataset/Seleccion/p.jpg} \label{fig_recolec}}
\quad
\subfigure[Azufre]
{\includegraphics[scale=0.03]{./img/Dataset/Seleccion/s.jpg} \label{fig_recolec}}
\caption{Persea Americana Hass Dataset}
\label{figura_de_deficiencia}
\textit{Fuente: Elaboración propia.}
\end{figure}

\subsection{Elaboración de dataset.}
Concluida la división de imágenes por clase de \textit{Persea Americana Hass Dataset} se realizaron los siguientes pasos:
\begin{enumerate}
\item  Se segmento las 6,090 imágenes en dos grupos denominados \textit{train (entrenamiento)} y \textit{valid (validación)}, distribuidos con los porcentaje de 77\% y 23\% respectivamente \footnote{La división del dataset es similar a la empleada en el trabajo de investigación: Faculty of Information Technology, Ton Duc Thang University, Ho Chi Minh City, Vietnam et al. 2019. «Vietnamese Herbal Plant Recognition Using Deep Convolutional Features». International Journal of Machine Learning and Computing 9(3): 363-67.}. En la tabla \ref{table_clases} se observa la distribución de la imágenes por clase.

\begin{table}[H]
\begin{center}
\caption{\textit{Número de imágenes por clase.}}
\label{table_clases}
\begin{tabular}{>{\centering\arraybackslash}p{1cm}>{\arraybackslash}p{2.5cm}>{\centering\arraybackslash}p{1cm}>{\centering\arraybackslash}p{1.5cm}>{\centering\arraybackslash}p{1.5cm}>{\centering\arraybackslash}p{1.5cm}>{\centering\arraybackslash}p{1.5cm}}
\hline 
\textbf{Clase} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{Denominación}} & \textbf{Símbolo} & \textbf{Train} & \textbf{Valid}  & \textbf{Total} \\ 
\hline 
0 & Asintomática  & A & 670 & 200  & 870 \\ 

1 & Calcio  & Ca & 670 & 200  & 870 \\ 

2 & Potasio & K & 670 & 200  & 870 \\ 

3 & Magnesio & Mg & 670 & 200  & 870 \\ 

4 & Nitrógeno & N & 670 & 200  & 870 \\ 
 
5 & Fósforo & P & 670 & 200  & 870 \\ 

6 & Azufre & S & 670 & 200  & 870 \\ 
\hline 
\multicolumn{3}{c}{\textbf{Total}} & 4,690 & 1,400 & \textbf{6,090} \\ 
\hline 
\end{tabular} 
\end{center}
\centering
\textit{Fuente: Elaboración propia.}
\end{table}

\item El \textit{dataset} en su totalidad se alojó en un repositorio público de GitLab; el servicio  ofrece  12Gb de almacenamiento. Se realizó este proceso para tener disponibilidad del dataset en máquinas virtuales de Google Collaboratory. 

\item Las imágenes que forman parte del dataset pasan por un pre-procesamiento  para convertir la imagen en un arreglo. Se detalla el proceso de pre-procesamiento:
\begin{itemize}

\item Primero se redimensiona las imágenes, las arquitecturas CNN reciben como entrada imágenes de $224 \times 224$ píxeles, a excepción de la arquitectura Inception que recibe como entrada imágenes de dimensiones de $229 \times 229$.

\begin{figure}[H]
\centering
\subfigure[Imagen inicial]
{\includegraphics[scale=0.7]{./img/Dataset/original} \label{fig_size}}
\quad
\subfigure[Imagen 224 x 224]
{\includegraphics[scale=0.75]{./img/Dataset/img_resize} \label{fig_resize}}
\quad
\caption{Redimensionar una imagen}
\label{redimensición}
\textit{Fuente: Elaboración propia.}
\end{figure}

\item De las diversas escalas de colores (BGR \footnote{Escala utilizada por defecto de la librería OpenCV.}, RGB, escala de grises, entre otros), que pueden ser aplicadas en las imágenes, se usó la escala de RGB porque en ella se puede apreciar los colores distintivos (características) presentes a causa deficiencias de macronutriente.  Usar la escala de grises no sería apropiado para el desarrollo del proyecto debido a que en ella no se pueden distinguir las tonalidades de los colores. 

\begin{figure}[H]
\centering
\subfigure[BGR]
{\includegraphics[scale=0.6]{./img/Dataset/bgr} \label{fig_bgr}}
\quad
\subfigure[RGB]
{\includegraphics[scale=0.6]{./img/Dataset/rgb} \label{fig_rgb}}
\quad
\subfigure[Escala de grises]
{\includegraphics[scale=0.6]{./img/Dataset/gray} \label{fig_gray}}
\quad
\caption{Escala de colores}
\label{escala_colores}
\textit{Fuente: Elaboración propia.}
\end{figure}

\item El \textit{shape} de los arrays son de $224 \times 224 \times 3$, el tres se refiere a los tres canales de colores RGB de la imagen con valores entre 0 y 255 como se muestra en la figura \ref{fig_ini}.
Se normaliza los valores de los píxeles para obtener valores entre 0 y 1, para ello se dividen el arreglo entre 255, el array resultante sería como en figura \ref{fig_nor}. Este proceso se denomina normalización de una imagen. 

\begin{figure}[H]
\centering
\subfigure[Array inicial]
{\includegraphics[scale=0.6]{./img/Dataset/array_inicial} \label{fig_ini}}
\quad
\subfigure[Normalización]
{\includegraphics[scale=0.6]{./img/Dataset/norma} \label{fig_nor}}
\quad
\caption{Normalización de imagen}
\label{normalizacion}
\textit{Fuente: Elaboración propia.}
\end{figure}
\end{itemize}
\item Finalmente la imagen se convierte en un arreglo de cuatro dimensiones: el primer elemento simboliza al tamaño del lote, segundo y tercero representa  ancho y altura respectivamente, la cuarta variable es la profundidad o número de canales. 

\item La librería de Keras \textit{ImageDataGenerator} simplifica el pre-procesamiento de las imágenes por lotes, realizando internamente todo los pasos descritos en el numeral tres.

\begin{lstlisting}
ImageDataGenerator( target_size=(224, 224),
                    color_mode='rgb',
                    rescale = 1./255)
\end{lstlisting}
 
\end{enumerate}

\subsection{Incremento del Dataset.}
El conjunto de imágenes de \textit{Persea Americana Hass Dataset} es de \textbf{6,090}, es un número limitado para realizar un entrenamiento adecuado, contar con una gran cantidad de imágenes es crucial para un buen desempeño, por esta razón se utilizó generadores de imágenes que usan operaciones geométricas para generar nuevas imágenes. Las operaciones que se realizaron son:
\begin{itemize}
\item Traslación(vertical y horizontal).
\item Rotación.
\end{itemize}

Se empleó la clase  \textit{ImageDataGenerator} de  \textit{keras} y se implementan estas operaciones geométricas, los parámetros  utilizados en el proyecto son:
\begin{lstlisting}
ImageDataGenerator(rotation_range=20,
                   width_shift_range=0.2,
                   height_shift_range=0.2)
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item \textbf{rotation range:} Los grados para la rotación aleatoria.
\item \textbf{width shift range:} Fracción de ancho total que indica el rango de desplazamiento horizontales aleatorios.
\item \textbf{height shift range:} Fracción de la altura total que indica el rango de desplazamientos verticales aleatorios.
\end{itemize}

